Module 6: Python Fundamentals – THEORY SOLUTIONS
1. Introduction to Python
Theory:

Q1 Introduction to Python and its features (simple, high-level, interpreted language).
A. Python is a high-level, interpreted, general-purpose programming language created by Guido van Rossum.
Features of Python:
Simple and easy to learn
High-level language
Interpreted (no need to compile)
Platform independent
Large standard library
Supports object-oriented programming
Open-source and free.

Q2. History and evolution of Python.

A. Developed by Guido van Rossum in 1991
Named after the TV show “Monty Python’s Flying Circus”
Python 2 released in 2000
Python 3 released in 2008 (current standard)

Q3 Advantages of Python Over Other programming  Languages
A. Easy syntax
Faster development
Large community support
Used in AI, ML, Web, Data Science
Fewer lines of code compared to C/C++

Q4 Installing Python and setting up the development environment (Anaconda, PyCharm, or VS Code).
A. Anaconda
PyCharm
VS Code
Jupyter Notebook

Q.5 Writing and executing your first Python program.
A. A Python program is written in a .py file and executed using:
Copy code
Bash
python filename.py
Example:
Copy code
Python
print("Hello World")

Lab:
Q1:
A.
print ("Hello World")

Q2:
A.
name = (input("Enter your name"))
print(name)

2. Programming Style
Theory:

Q1 Understanding Python’s PEP 8 guidelines.
A. PEP 8 is the official style guide for Python code.
Rules:
Use proper indentation (4 spaces)
Meaningful variable names
Line length ≤ 79 characters
Use comments properly

Q2 Indentation, comments, and naming conventions in Python.

A. Python uses indentation instead of braces
Comments start with #
Variables should use snake_case
Example:
Copy code
Python
total_marks = 90  # storing marks

Q3 Writing readable and maintainable code.
A. Readable code:
Easy to understand
Easy to debug
Easy to modify

Lab:
Q1:
A.
user_name = "Vishal"
user_age = 21
print("Name:",user_name )
print("Age:",user_age )

3. Core Python Concepts
Theory:

Q1 Understanding data types: integers, floats, strings, lists, tuples, dictionaries, sets.
A. Common data types:
int
float
string
list
tuple
dictionary
set

Q2 Python Variables and Memory Allocation
A. Variables store references to objects
Python uses dynamic typing
Memory is managed automatically
Example:
Copy code
Python
x = 10

Q3 Python operators: arithmetic, comparison, logical, bitwise.
A. Types of operators:
Arithmetic (+, -, *, /)
Comparison (==, !=, >)
Logical (and, or, not)
Bitwise (&, |, ^)

Lab:
Q1:
A.
integer = 10
floats = 10.5
string = "Python"
lists = [1,2,3]
tuples = (1,2,3)
dicts = {"Name" : "Vishal", "age" : 21}
sets = {1,2,3}
print(integer, floats, string, lists, tuples, dicts, sets)

Q2
A:
x = 5
y =10
print(x + y)

Q3
A:
name = input("Enter the name:")
print("Hello",name)

4. Conditional Statements
Theory:

Q1 Introduction to conditional statements: if, else, elif.
A. Used to make decisions.
Example:
Copy code
Python
if age > 18:
    print("Adult")
else:
    print("Minor")

Q2 Nested if-else conditions.
A. An if statement inside another if.
Used for complex decision making.

Lab:
Q5:
A:
a = int(input("Enter the Number"))
b = int(input("Enter the Number"))
if(a>b):
    print("A is greater than B ")
elif(a<b):
    print("B is greater than A ")
else:
    print("Both are equal")

Q6:
A.
num = int(input("Enter a number: "))

if num > 1:
    # check for factors
    for i in range(2, num):
        if (num % i) == 0:
            print(num, "is not a prime number")
            break
    else:
        print(num, "is a prime number")
else:
    print(num, "is not a prime number")

Q7:
A.
Percentage = int(input("Enter the Percentage"))
if(Percentage>=90):
    print("Your grade is A")
elif(Percentage>=80):
    print("Your grade is B")
elif(Percentage>=70):
    print("Your grade is C")
elif(Percentage>=60):
    print("Your grade is D")
elif(Percentage>=50):
    print("Your grade is E")
elif(Percentage>=40):
    print("Your grade is F")
else:
    print("You are Fail Better Luck Next Time")

Q8
A.
age = int(input("Enter your age"))
Weight =  int(input("Enter your Weight"))
if(age>=18):
    if(Weight>=50):
        print("You can donate the blood")
    else:
        print("You can't donate the blood")

5. Looping (for, while)
Theory:

Q1 Introduction to for and while loops.
A. Used to iterate over sequences.
Example:
Copy code
Python
for i in range(5):
    print(i)

Q2 How loops work in Python.
Repeats until condition becomes false.
Example:
Copy code
Python
i = 1
while i <= 5:
    print(i)
    i += 1

Q3 Using loops with collections (lists, tuples, etc.).
A. Loops work with:
Lists
Tuples
Dictionaries

Lab:
Q1
A.
List1 = ['apple', 'banana', 'mango']
for item in List1:
    print(item)

Q2:
A.
List1 = ['apple', 'banana', 'mango']
for item in List1:
    print(item,":", len(item))

Q3:
A.
List1 = ['apple', 'banana', 'mango']
search_item = input("Enter the string to search: ")

found = False
for item in List1:
    if item == search_item:
        print(search_item, "found in the list!")
        found = True
        break

if not found:
    print(search_item, "not found in the list.")
Q4:
A.
for i in range(1, 6):
    print("*" * i)

6. Generators and Iterators
Theory:

Q1 Understanding how generators work in Python.
A. Generators generate values one at a time using yield.
Advantages:
Memory efficient
Faster execution

Q2 Difference Between yield and return.
A. return
yield
Ends function
Pauses function
Returns one value
Returns multiple values
Q3 Understanding iterators and creating custom iterators.
A. Custom iterators use:
__iter__()
__next__()

Lab:
Q1:
A.
def print_even_numbers():
    num = 0   # starting even number
    count = 0 # how many evens printed so far
    
    while count < 10:
        print(num)
        num += 2   # move to next even number
        count += 1

print_even_numbers()

Q2:
A:

class Mylterator:
    def __init__(self,data):
        self.data = data
        self.index = 0

    def __iter__(self):
        return self
    
    def __next__(self):
        if self.index < len(self.data):
            value = self.data[self.index]
            self.index +=1
        else:
            raise StopIteration

nums = Mylterator([1,2,3,4])
for n in nums:
    print(n)

7. Functions and Methods
Theory:

Q1 Defining and Calling Functions
A. Functions are defined using def.
Example:
Copy code
Python
def add(a, b):
    return a + b

Q2 Function arguments (positional, keyword, default).
A. Types:
Positional
Keyword
Default

Q3 Scope of Variables in Python.
A. Local scope
Global scope

Q4 Built-in methods for strings, lists, etc.

A. Examples:
upper()
lower()
append()
len()

Lab:
Q1:
A.
def hello():
    print("Hello")
hello()

Q4:
A.
string = "Vishal"
def display():
    print(string[0])
display()

Q5:
A.
string = "Vishal"
def display():
    print(string[0: 2])
display()

Q6:
A.
string = "Vishal"
def display():
    print(string[0: 5])
display()

Q7:
A.
string1 = "Vishal"
string2 = "abc"

def combine():
    result = string1[0] + string2 + string1[-2:]
    print(result)

combine()

8. Control Statements (Break, Continue, Pass)
Theory:

Q1 Understanding the role of break, continue, and pass in Python loops.
break Statement: Stops the loop.
continue Statement: Skips current iteration.
pass Statement: Does nothing (placeholder).

Lab:
Q1:
A:
List1 = ['apple', 'banana', 'mango']
for item in List1:
    if item == 'banana':
        continue
    print(item)

Q2:
A:
List1 = ['apple', 'banana', 'mango']
for item in List1:
    if item == 'banana':
        break
    print(item)

9. String Manipulation
Theory:

9.1 Understanding the role of break, continue, and pass in Python loops.
A. Strings can be accessed using index.
Example:
Copy code
Python
name = "Python"
print(name[0])

Q2 Basic operations: concatenation, repetition, string methods (upper(), lower(), etc.).
A. Concatenation
Repetition
Slicing

Q3 String slicing.
A. upper()
lower()
strip()
replace()

Lab:
Q1:
A.
text = "PythonProgramming"
print(text[0:6])

Q2
A.
text = "Python"
print(text.upper())
print(text.lower())
print(text.capitalize())

10 .Advanced Python (map(), reduce(), filter(), Closures and Decorators)
Theory:

Q1 How functional programming works in Python.
A. Uses functions as arguments.

Q2 Using map(), reduce(), and filter() functions for processing data.
A. map():Applies function to each element.
reduce():Reduces list to a single value.
filter(): Filters elements based on condition.

Q3. Introduction to closures and decorators.
A. Function inside another function that remembers variables.
Functions that modify other functions.
Assessment (Theory Explanation)
A mini project combines:
Conditions
Loops
Functions
Examples:
Calculator
Grade management system

Lab:
Q1
A.
numbers = [1, 2, 3, 4]
squares = list(map(lambda x: x * x, numbers))
print(squares)

Q2:
A.
from functools import reduce
numbers = [1, 2, 3, 4]
result = reduce(lambda x,y: x * y, numbers)
print(result)

Q3.
A.
numbers = [1, 2, 3, 4]
even = list(filter(lambda x:x % 2 == 0, numbers))
print(even)

Assessment

Q:
Create a mini-project where students combine conditional statements, loops, and functions to create a basic
 Python application, such as a simple calculator or a grade management system.

A:
def cal_grade(score):
    """Function to determine grade based on
    score"""
    if score >=90:
        return 'A'
    elif score >=80:
        return 'B'
    elif score >=70:
        return 'C'
    elif score >=70:
        return 'D'
    else: 
        return 'F'

def grade_management_system():
    students_data = []
    print("---Welcome to the Grade Managment System---")

while True:
    name = input("\n Enter student name (or) type 'exit' to finsh): ").strip()


    #using break to exit the loop
    if name.lower() == 'exit':
        break

    try:
        score = float(input(f"Enter score for {name}: "))

        #basic validation using  condition
        if score< 0 or score > 100:
            print("Invalid between 0 and 100.")
            continue  # skip to next iteration

        grade = calculate_grade(score)
        students_data.append ({"name": name, "score": score, "grade": grade})
        print(f"Added: {name} Score: {score} Grade: {grade}")

        execpt ValueError:
                print("Invalid input! Please enter a numberical value for the score")

            # Final Summary using a loop
        print("\n ---Final Grade Report---")
        print(f"{student['name']:<15 {student['score']:<6} {student['grade']:<5}}")

        if __name__=="__main__":
            grade_management_system()
